% ===========================================================
% Введение ВКР — LaTeX (Overleaf)
% Подключить в основном документе: \input{introduction.tex}
% Убедитесь, что в преамбуле указано:
%   \usepackage[utf8]{inputenc}
%   \usepackage[T2A]{fontenc}
%   \usepackage[russian]{babel}
%   \bibliographystyle{gost-numeric}  % или другой ГОСТ-стиль
%   \bibliography{references}
% ===========================================================

\section*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
В настоящее время, на фоне активной цифровизации и глобальной автоматизации финансовой отрасли и усиления конкурентной борьбы в сегменте автострахования, вопросы, касающиеся точного прогнозирования страховых рисков и научно обоснованного расчета тарифов, выходят на первый план, становясь определяющим фактором устойчивого развития и финансовой стабильности страховых организаций. В связи с ежегодным заключением договоров обязательного и добровольного страхования миллионами водителей, формируется постоянно растущий объем данных о страховых случаях, поведенческих факторах водителей, характеристиках транспортных средств, требующий детализированный, структурированный анализ для принятия взвешенных, обоснованных управленческих решений. 

Формируется ряд фундаментальных проблем, вызванных тем, что существующие технологические решения в области актуарных расчетов в полной мере не удовлетворяют критериям и требованиям современного страхового рынка. Во-первых, наблюдается методологическая ограниченность традиционных подходов, а именно: страховые организации вынуждены использовать статические формулы с фиксированными коэффициентами, основанные на линейных зависимостях между признаками и уровнем риска. Такой процесс не учитывает нелинейный характер реальных взаимосвязей и приводит к искажению прогнозов, особенно при работе со сложными, неоднозначными профилями клиентов. 

Во-вторых, традиционные бонус-малус системы и регрессионные модели не учитывают корреляцию между факторами риска, что приводит к упрощённой оценке и значительному снижению точности тарифов. Не менее важные данные, такие как стиль вождения, погодные условия, плотность трафика в населенном пункте и технические характеристики автомобиля, обычно не используются в полной мере, что ограничивает возможность персонализированной, точной оценки риска.

В-третьих, существующие методы не обладают способностью к динамической адаптации, а именно тарифы: пересматриваются редко и носят сугубо статичный характер, что, в свою очередь, не позволяет адаптироваться к изменяющимся поведенческим характеристикам водителя. Динамика улучшения или, наоборот, ухудшения стиля вождения не отражается на тарифе до следующего отчетного периода, а новые риски, связанные с изменениями в инфраструктуре или автомобильных технологиях, учитываются с существенной, значимой задержкой. Таким образом, на данный момент на рынке отсутствует универсальная, адаптивная и технологически 

Указанные обстоятельства обуславливают актуальность реализации модульной программной системы, которая обеспечивает полный цикл обработки страховых данных, используя алгоритмы градиентного бустинга и поддерживая идею персонализированного расчета тарифа.

\textbf{Проблематика} прогнозирования страховых рисков исследуется в работах как зарубежных, так и отечественных деятелей науки. Весомый вклад в развитие методов актуарного анализа внесли фундаментальные исследования в области теории риска, математической теории страхования и основ страховой математики. Современные подходы к оценке финансовых рисков рассмотрены в ряде работ, посвящённых моделированию неопределённости и управлению рисками в страховой сфере. Особое внимание в последние годы уделяется применению алгоритмов машинного обучения, в частности методов градиентного бустинга, таких как CatBoost, которые демонстрируют высокую эффективность при работе с гетерогенными данными, содержащими как числовые, так и категориальные признаки. В то же время вопросы проектирования интегрированных систем машинного обучения для автострахования, объединяющих алгоритмы классификации с механизмами динамического ценообразования и ориентированных на практическое внедрение в российские страховые компании, остаются недостаточно проработанными.

\textbf{Цель работы}~--- реализация интеллектуальной системы прогнозирования страховых рисков и расчета страхового тарифа в автостраховании на основе машинного обучения.

Для достижения поставленной цели необходимо решить комплекс взаимосвязанных \textbf{задачи}:
\begin{enumerate}
    \item провести анализ традиционных актуарных методов и систем бонус-малус для выявления их ограничений;
    \item исследовать эффективность алгоритмов классификации и обосновать выбора модели CatBoost;
    \item разработать методику предварительной обработки входных данных, включающую очистку выбросов, нормализацию числовых признаков и автоматическое кодирование категориальных переменных;
    \item реализовать алгоритм генерации производных признаков, учитывающий нелинейные взаимодействия между возрастом водителя, стажем вождения и историей страховых обращений;
    \item разработать программный модуль динамического расчета страхового тарифа, трансформирующий предсказанную вероятность риска в финансовый показатель с использованием коэффициента чувствительности;
    \item разработать веб-интерфейс на базе Flask для взаимодействия с пользователем, обеспечивающий ввод параметров водителя и транспортного средства через форму и загрузку файлов;
    \item разработать программный конвейер обработки данных, объединяющий этапы предобработки, загрузки обученной модели и получения прогноза в единый автоматизированный процесс;
    \item оценить качества модели с использованием метрик accuracy, precision, recall и F1-меры.
\end{enumerate}

\textbf{Объектом исследования} является процесс управления страховыми расками в сфере автострахования.

\textbf{Предметом исследования} выступают математические методы и алгоритмы машинного обучения, направленные на прогнозирование вероятности наступления страховых случаев и расчет персонализированных страховых тарифов.

\textbf{Методы исследования.} В работе используются методы математической статистики и теории вероятностей для анализа данных и оценки рисков, алгоритмы машинного обучения с учителем, в частности градиентный бустинг на базе CatBoost, методы разведочного анализа данных для выявления корреляции между признаками, методы кросс-валидации для оценки обобщающей способности модели, метрики качества классификации для сравнительного анализа, а также методы визуализации данных для интерпретации результатов моделирования.

\textbf{Практическая значимость} работы определяется возможностью применения разработанной модели в реальных страховых компаниях для повышения точности оценки рисков, оптимизации тарифной политики и внедрения персонализированных страховых продуктов. Интеграция интеллектуальной системы прогнозирования позволит страховым компаниям сократить количество необоснованных выплат, повысить точность оценки профилей клиентов и усилить доверие к страховой системе за счет более прозрачного, чуткого и справедливого ценообразования. 

\textbf{Структура работы.} Выпускная квалификационная работа состоит из введения, трёх глав, заключения, списка литературы и приложений.


В первой главе проводится анализ предметной области автострахования: формализуется задача прогнозирования страховых рисков, выполняется обзор традиционных актуарных методов, систем бонус-малус и современных подходов на основе машинного обучения~\cite{prokhorenkova2018catboost}, а также сравнительный анализ существующих программных решений. По результатам анализа обосновывается выбор алгоритма CatBoost для решения задачи бинарной классификации и формулируются требования к разрабатываемой системе.

Во второй главе описывается разработка прогнозной модели: этапы подготовки и предобработки данных, архитектурная структура модели, процесс обучения классификатора, тестирование метриками качества (accuracy, precision, recall, F1), а также реализация веб-интерфейса для динамического расчета страховых тарифов на основе предсказанной вероятности ДТП.
