% ===========================================================
% Глава 1. Анализ предметной области и существующих решений
% Подключить: \input{chapter1.tex}
% ===========================================================
\section{Анализ предметной области и существующих решений}

\subsection{Модели, используемые для расчета страховых тарифов}

В современных условиях автострахования выделяют несколько основополагающих подходов, применяемых для расчета страховых тарифов, каждый из которых основывается на специфических математических моделях оценки риска.

Традиционная модель ОСАГО применяет мультипликативную формулу:
\begin{equation}
O_{\text{ОСАГО}} = T_{\text{баз}} \times \prod K_i,
\end{equation}
где итоговая стоимость определяется произведением базовой ставки на набор фиксированных коэффициентов, что создает ограничения из-за предположения о линейной независимости факторов риска.

Модели КАСКО, в свою очередь, оперируют аддитивным принципом расчета ожидаемых убытков, выражаемым формулой:
\begin{equation}
S_{\text{КАСКО}} = P_{\text{ДТП}} \times C_{\text{ремонт}} + P_{\text{угон}} \times C_{\text{выпл}} + C_{\text{админ}},
\end{equation}
где вероятность наступления страхового случая оценивается с помощью алгоритмов классификации, таких как логистическая регрессия:
\begin{equation}
P(y=1) = \frac{1}{1 + e^{-z}}
\end{equation}
или градиентный бустинг.

Наиболее прогрессивным направлением является телематическое страхование (Usage-Based Insurance, UBI), применяющее динамическую формулу:
\begin{equation}
S_{\text{UBI}} = T_{\text{баз}} \times K_{\text{пробег}} \times K_{\text{стиль}} \times K_{\text{время}},
\end{equation}
которая позволяет в реальном времени подстраивать тариф под фактическое поведение водителя, фиксируемое датчиками.

Тем не менее, широкое применение телематических моделей ограничено потребностью в масштабных массивах данных и необходимостью оснащения автомобилей специализированным оборудованием, в то время как алгоритмы машинного обучения в рамках КАСКО уже продемонстрировали высокую результативность при обнаружении скрытых нелинейных взаимосвязей между параметрами.

\subsection{Методы машинного обучения в мировой практике страхования}

В международной практике страхования наблюдается устойчивая тенденция к применению различных алгоритмов машинного обучения, предназначенных для решения задач прогнозирования рисков, каждый из которых имеет свою математическую основу и специфическую область практического применения.

Ансамблевые методы на основе деревьев решений, в частности алгоритм Random Forest, характеризуются высокой устойчивостью к переобучению и способностью выявлять нелинейные закономерности в данных. Математическая формализация модели случайного леса представляет собой ансамбль из $M$ решающих деревьев, где итоговый прогноз формируется посредством усреднения предсказаний отдельных деревьев:

\begin{equation}
\hat{y} = \frac{1}{M} \sum_{m=1}^{M} T_m(x)
\end{equation}

где $T_m(x)$ — прогноз $m$-го дерева для входного вектора признаков $x$. Для задач бинарной классификации применяется голосование большинством:

\begin{equation}
\hat{y} = \mathrm{argmax}_k \sum_{m=1}^{M} \mathbb{I}(T_m(x) = k)
\end{equation}

Данный подход обеспечивает снижение дисперсии модели за счёт декорреляции отдельных деревьев через бутстрэппинг и случайный выбор признаков.

Алгоритмы градиентного бустинга, такие как XGBoost и LightGBM, проявили себя как эффективные инструменты, подходящие для задач бинарной классификации, обеспечивая, в свою очередь, высокую точность предсказаний при работе с табличными данными. Принцип работы основывается на поэтапном построении ансамбля деревьев, в котором каждое новое дерево обучается минимизировать остатки предыдущих:

\begin{equation}
F_t(x) = F_{t-1}(x) + \eta \cdot h_t(x)
\end{equation}

где $F_t(x)$ — прогноз на шаге $t$, $\eta$ — скорость обучения, $h_t(x)$ — новое дерево, обученное на градиентах функции потерь. XGBoost использует регуляризованный объектив:

\begin{equation}
\mathcal{L} = \sum_{i=1}^{N} l(y_i, \hat{y}_i) + \sum_{k=1}^{K} \Omega(f_k)
\end{equation}

где $\Omega(f_k)$ — штраф за сложность дерева, который предотвращает переобучение.

Архитектуры глубокого обучения и искусственные нейронные сети эффективно применяются для решения задач высокой сложности, требующих обработки неструктурированных данных. В частности, данные методы используются в области компьютерного зрения для автоматизированной оценки ущерба транспортных средств после дорожно-транспортных происшествий, а также в задачах обработки естественного языка для семантического анализа текстовой документации страховых заявлений. Архитектуры глубокого обучения обеспечивают аппроксимацию высокосложных нелинейных зависимостей в высокоразмерных пространствах признаков посредством иерархической композиции нелинейных преобразований:

\begin{equation}
a^{[l]} = \sigma(W^{[l]} a^{[l-1]} + b^{[l]})
\end{equation}

где $a^{[l]}$ — активации $l$-го слоя, $W^{[l]}$ — матрица весов, $b^{[l]}$ — вектор смещений, $\sigma$ — функция активации. Тем не менее такие модели требуют значительных вычислительных ресурсов и больших размеченных выборок для обучения.

Методы кластеризации, такие как K-means и DBSCAN, используются для сегментации клиентов по уровню риска, что позволяет страховым компаниям разрабатывать дифференцированные тарифные планы. Алгоритм K-means минимизирует внутрикластерную дисперсию:

\begin{equation}
J = \sum_{j=1}^{K} \sum_{i=1}^{N} \mathbb{I}(x_i \in C_j) ||x_i - \mu_j||^2
\end{equation}

где $\mu_j$ — центроид кластера $C_j$. Методы снижения размерности, включая PCA, применяются для визуализации многомерных данных и ускорения обучения моделей. Метод главных компонент (PCA) находит ортогональные направления максимальной дисперсии:

\begin{equation}
\max_{w} w^T \Sigma w \quad \text{при условии} \quad ||w|| = 1
\end{equation}

где $\Sigma$ — ковариационная матрица признаков.

В области телематического страхования повсеместно применяются методы обучения с подкреплением для задач динамического ценообразования, в которых модель обучается выбирать оптимальные тарифы, получая обратную связь от системы. Данный процесс формализуется через марковский процесс принятия решений (MDP), в котором агент максимизирует ожидаемую награду:

\begin{equation}
\pi^* = \mathrm{argmax}_\pi \mathbb{E} \left[ \sum_{t=0}^{\infty} \gamma^t R(s_t, a_t) \right]
\end{equation}

где $\pi$ — политика выбора действий, $R$ — функция награды, $\gamma$ — коэффициент дисконтирования.

Современные исследования также демонстрируют хорошие показатели эффективности внедрения ансамблевых методов, которые комбинируют несколько алгоритмов в целях повышения точности прогнозов. Стекинг объединяет предсказания базовых моделей через мета-обучение:

\begin{equation}
\hat{y} = g(h_1(x), h_2(x), \ldots, h_k(x))
\end{equation}

где $g$ — мета-модель, обученная на выходах базовых алгоритмов $h_i$. Данный подход предоставляет возможность компенсировать индивидуальные слабости отдельных моделей и достигать более стабильных результатов, что подтверждает целесообразность использования интеллектуальных алгоритмов в современном страховании.

\subsection{Особенности российской практики страхования и система бонус-малус}

Российскому рынку автострахованию характерна высокая доля обязательного страхования гражданской ответственности, где тарифное регулирование осуществляется государством в лице Центрального банка Российской Федерации. Ключевым компонентом индивидуализации стоимости полиса в российской практике является система бонус-малус, которая представляет собой механизм поощрения безаварийной езды и наказания за страховые случаи.

Математически система КБМ может быть описана как дискретная марковская цепь с 15 классами страхования. Начальный класс для большей части водителей равен 3, что соответствует коэффициенту $K_{\text{БМС}} = 1{,}00$. Переход между классами осуществляется ежегодно в зависимости от количества страховых выплат $N_{\text{claims}}$:
\[
K_{\text{БМС}}^{t+1} = f\bigl(K_{\text{БМС}}^{t}, N_{\text{claims}}\bigr),
\]
где $K_{\text{БМС}}^{t}$~--- коэффициент в текущем периоде, $K_{\text{БМС}}^{t+1}$~--- коэффициент в следующем периоде. При отсутствии страховых случаев водитель переходит в класс с меньшим коэффициентом, достигая максимальной скидки в классе 13 ($K_{\text{БМС}} = 0{,}50$). При наличии выплат происходит понижение класса, что может увеличить коэффициент до $3{,}92$.

Независимо от широкого распространения, традиционная система КБМ в Российской Федерации имеет ряд существенных ограничений:
\begin{enumerate}
    \item Во-первых, она основывается на дискретных шагах, в которых не учитывается тяжесть страховых случаев: например, одна мелкая царапина и одно крупное ДТП с жертвами влияют на коэффициент одинаково.
    \item Во-вторых, обновление данных происходит раз в год. Подобная периодичность не позволяет оперативно реагировать на изменения в стиле вождения.
    \item В-третьих, система не учитывает дополнительные факторы риска, такие как погодные условия, плотность трафика в регионе эксплуатации или технические характеристики транспортного средства.
\end{enumerate}

Формула расчета итоговой стоимости полиса ОСАГО в российской практике имеет вид:
\[
C_{\text{ОСАГО}} = T_{\text{баз}} \cdot K_{\text{тер}} \cdot K_{\text{БМС}} \cdot K_{\text{возр-стаж}} \cdot K_{\text{мощн}} \cdot K_{\text{сезон}},
\]
где $T_{\text{баз}}$~--- базовый тариф в рамках коридора, установленного регулятором. Данная мультипликативная модель предполагает независимость коэффициентов, что в реальности не всегда верно. Например, риск молодого водителя может существенно различаться в зависимости от региона, типа и состояния транспортного средства, но традиционная формула не учитывает подобные взаимодействия.

Описанные ограничения формируют предпосылки для внедрения более гибких методов оценки рисков. Интеграция алгоритмов машинного обучения позволяет перейти от дискретной системы классов к непрерывной оценке вероятности риска, учитывая при этом нелинейные зависимости и широкий спектр признаков и факторов, которые особенно актуальны в условиях цифровизации российского страхового рынка.

\subsection{Математическое обоснование необходимости применения методов машинного обучения}

Традиционные подходы к расчету страховых тарифов, рассмотренные в предыдущих разделах, имеют фундаментальные математические ограничения, значительно снижающие точность прогнозирования и оценки рисков в условиях современного страхового рынка. Мультипликативная модель ОСАГО, представленная формулой
\[
C_{\text{ОСАГО}} = T_{\text{баз}} \cdot K_{\text{возр}} \cdot K_{\text{рег}} \cdot K_{\text{стаж}} \cdot K_{\text{БМС}} \cdot K_{\text{мощн}},
\]
предполагает отсутствие корреляции между коэффициентами. Для реальной практики подобное упущение может стать критическим, создавая неточность в итоговой стоимости. Математически это означает, что совместное распределение признаков факторизуется как произведение маргинальных распределений:
\[
P(x_1, x_2, \ldots, x_n) = \prod_{i=1}^n P(x_i),
\]
однако эмпирические данные отражают наличие существенных корреляций между факторами риска. Например, взаимодействие между возрастом водителя и регионом эксплуатации создает эффект, который не может быть адекватно описан произведением независимых коэффициентов, так как риск молодого водителя существенно различается в зависимости от плотности трафика в мегаполисе или сельской местности.

Кроме того, традиционные модели предполагают линейную или кусочно-линейную зависимость между признаками и уровнем риска. Функция риска в таких системах имеет вид
\[
R(\mathbf{x}) = \sum_{i} \beta_i x_i,
\]
где каждый признак вносит аддитивный вклад независимо от значений других признаков. Реальная зависимость вероятности ДТП от характеристик водителя и автомобиля носит нелинейный характер и может быть описана только сложной функцией
\[
R(\mathbf{x}) = f(x_1, x_2, \ldots, x_n),
\]
где $f$~--- нелинейное отображение, учитывающее взаимодействия между признаками. Игнорирование перекрестных членов в модели приводит к тому, что сложные паттерны поведения, такие как сочетание агрессивного стиля вождения с эксплуатацией мощного автомобиля в зимний период, не выявляются и не тарифицируются корректно.

Система бонус-малус, представляющая собой дискретную марковскую цепь с конечным числом состояний, также имеет математические ограничения. Переход между классами определяется только количеством страховых случаев $N_{\text{claims}}$ без учета тяжести ущерба, обстоятельств ДТП и других факторов. С точки зрения математической оценки это означает, что функция перехода между состояниями
\[
\pi_{ij} = P(K_{t+1} = j \mid K_t = i)
\]
зависит только от текущего класса и числа выплат, игнорируя остальную информацию о водителе. Такой подход приводит к потере информации и снижению точности оценки индивидуального риска, так как одна мелкая царапина и одно крупное ДТП с жертвами влияют на итоговый коэффициент одинаково. Кроме того, обновление данных происходит раз в год, что не позволяет оперативно реагировать на изменения в стиле вождения владельца транспортного средства.

Переход к вероятностной формулировке задачи позволяет преодолеть указанные ограничения. Вместо дискретных классов бонус-малус система рассматривает непрерывную вероятность страхового случая
\[
P(y = 1 \mid \mathbf{x}) \in [0, 1],
\]
где $\mathbf{x}$~--- вектор признаков водителя и автомобиля. Это позволяет использовать весь спектр доступной информации и строить более точные прогнозы. Задача прогнозирования страховых рисков формулируется как задача бинарной классификации, где целевая переменная $y \in \{0, 1\}$ указывает на наличие или отсутствие страхового случая в течение периода страхования.

Математическая постановка задачи заключается в нахождении функции $f \colon \mathbb{R}^d \to [0, 1]$, минимизирующей математическое ожидание функции потерь
\[
\mathbb{E}_{(x,y)\sim\mathcal{D}}\bigl[L(y, f(x))\bigr]
\]
на распределении данных $\mathcal{D}$. В случае бинарной классификации используется функция потерь бинарной кросс-энтропии
\[
L(y, p) = -\bigl[ y \log p + (1-y) \log(1-p) \bigr],
\]
где $p = f(x)$~--- предсказанная вероятность положительного класса. Минимизация этой функции потерь эквивалентна максимизации правдоподобия данных при условии Бернуллиевского распределения целевой переменной.

Преимущество машинного обучения перед традиционными методами заключается в способности автоматически выявлять сложные нелинейные зависимости и взаимодействия между признаками без необходимости их явного задания аналитически. Ансамблевые методы, такие как градиентный бустинг, аппроксимируют целевую функцию через сумму базовых функций
\[
f(x) = \sum_{m=1}^{M} \alpha_m h_m(x),
\]
где каждая $h_m$~--- простое дерево решений, а коэффициенты $\alpha_m$ подбираются в процессе обучения. Такая модель способна аппроксимировать произвольную непрерывную функцию с любой заданной точностью при достаточном числе базовых функций, что обеспечивает высокую гибкость и точность прогнозов.

Таким образом, теоретическое обоснование необходимости применения методов машинного обучения сводится к неспособности традиционных линейных и мультипликативных моделей достоверно описывать сложные нелинейные зависимости между факторами риска и вероятностью страхового случая. Переход к вероятностной постановке задачи классификации с использованием гибких нелинейных моделей позволит повысить точность прогнозирования, обеспечить персонализацию тарифов и снизить уровень перекрестного субсидирования между клиентами с различным уровнем риска.

\subsection{Методы машинного обучения в данной работе}

В рамках настоящего исследования рассматривается задача построения предиктивной модели $f$, оценивающей вероятность наступления страхового случая. Пусть $\mathcal{D} = \{1, \ldots, N\}$~--- множество клиентов, где каждому $i$-му клиенту соответствует вектор признаков $\mathbf{x}_i \in \mathbb{R}^d$, включающий персональные, технические, категориальные данные и информацию о стиле вождения. Цель исследования заключается в построении отображения $f \colon \mathbb{R}^d \rightarrow [0, 1]$, оценивающего вероятность страхового случая $y_i \in \{0, 1\}$ путём оптимизации функции потерь $L(f)$ на выборке $(X_{\text{train}}, Y_{\text{train}})$ и интеграции прогноза $P(y_i = 1 \mid \mathbf{x}_i)$ в систему расчёта коэффициента бонус-малус.

В качестве основного алгоритма выбран CatBoost, разработанный компанией Яндекс. Выбор данного метода обусловлен рядом преимуществ, критически важных для решения задачи прогнозирования страховых рисков. Алгоритм специализируется на работе с категориальными признаками, автоматически обрабатывая их без необходимости предварительного кодирования. Данная особенность особенно актуальна при наличии таких признаков, как тип автомобиля, регион эксплуатации, погодные условия и тип дорожной инфраструктуры.

Модель CatBoost обучается на функции потерь бинарной кросс-энтропии:
\[
L(f) = -\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \left[ y_i \log\bigl(f(\mathbf{x}_i)\bigr) + (1 - y_i) \log\bigl(1 - f(\mathbf{x}_i)\bigr) \right]
\]
с применением взвешивания классов для компенсации дисбаланса выборки, характерного для страховых данных, в которых количество аварий существенно ниже количества безаварийных случаев. Алгоритм CatBoost реализует метод Ordered Boosting, обеспечивающий высокую устойчивость к переобучению на малых и средних выборках, что критично в случае страховых данных. Встроенные механизмы регуляризации и предобработки категорий позволяют модели демонстрировать стабильные результаты без необходимости сложной инженерной подготовки признаков.

После обучения модель возвращает вероятность $P(y_i = 1 \mid \mathbf{x}_i)$. Бинарный прогноз формируется по пороговой функции
\[
\hat{y}_i = \mathbb{I}\bigl[P(y_i = 1 \mid \mathbf{x}_i) \geq \theta\bigr],
\]
где порог подбирается для максимизации метрики F1 при условии $\operatorname{Recall} \geq \tau$:
\[
\theta^* = \underset{\theta'}{\arg\max} \, F1_{\theta'} \quad \text{при условии} \quad \operatorname{Recall}_{\theta'} \geq \tau.
\]
Метрика F1 вычисляется как гармоническое среднее точности и полноты:
\[
F1 = 2 \cdot \frac{\operatorname{Precision} \cdot \operatorname{Recall}}{\operatorname{Precision} + \operatorname{Recall}},
\]
где $\operatorname{Recall}$~--- доля правильно предсказанных положительных случаев среди всех истинно положительных, $\operatorname{Precision}$~--- доля правильно предсказанных положительных случаев среди всех предсказанных положительных, а $F1$ отражает баланс между точностью и полнотой.

Итоговый коэффициент бонус-малус вычисляется по формуле:
\[
\text{КБМ}_{\text{итог}} = \text{КБМ}_{\text{базовый}} \cdot \left( 1 + \beta \cdot (P_{\text{risk}} - P_{\text{avg}}) \right),
\]
где $P_{\text{risk}} = f(\mathbf{x}_i)$~--- предсказанная моделью вероятность, $P_{\text{avg}}$~--- средняя вероятность по выборке, $\beta > 0$~--- коэффициент чувствительности. Данная формула представляет собой линейную аппроксимацию влияния ML-модели на традиционный КБМ, позволяющую динамически адаптировать тариф под индивидуальный риск водителя.

В качестве базовой модели для сравнительного анализа также используется логистическая регрессия, которая, несмотря на простоту, служит отправной точкой для оценки эффективности более сложных алгоритмов. Логистическая регрессия обеспечивает высокую интерпретируемость результатов и позволяет оценить вклад каждого признака в уровень риска.

\subsection{Выводы по главе}

Проведённый в первой главе анализ предметной области и существующих методов оценки страховых рисков позволил выявить фундаментальные ограничения, характерные для традиционных подходов. Установлен факт, подтверждающий, что классические актуарные модели и мультипликативные формулы расчёта тарифов, применяемые в ОСАГО и КАСКО, базируются на предположении о линейной независимости факторов, что в корне не соответствует реальной структуре данных и приводит к снижению точности прогнозирования. Сравнительный анализ методов машинного обучения продемонстрировал эффективность ансамблевых алгоритмов, в частности градиентного бустинга, в задачах бинарной классификации на гетерогенных данных, содержащих как числовые, так и категориальные признаки.

Обоснован выбор алгоритма CatBoost в качестве основного инструмента прогнозирования благодаря его способности работать с категориальными признаками без предварительного кодирования, устойчивости к переобучению на малых выборках и высокой интерпретируемости результатов. Математическое обоснование необходимости перехода к вероятностной формулировке задачи подтвердило целесообразность использования функции потерь бинарной кросс-энтропии для оценки индивидуального риска, что позволяет преодолеть ограничения дискретных систем бонус-малус и обеспечить непрерывную оценку вероятности ДТП.

Результаты теоретического исследования создают необходимую базу для практической реализации модели. Во второй главе будет произведена подготовка данных, обучение модели CatBoost, тестирование её качества на метриках классификации, а также разработка программного алгоритма динамического расчёта страхового тарифа на основе предсказанной вероятности. Для обеспечения визуального удобства оценки результатов и интерактивной демонстрации работы алгоритма будет реализован веб-интерфейс, позволяющий вводить параметры водителя и транспортного средства, загружать наборы данных и наглядно отображать прогнозы с детализацией ключевых показателей. Это позволит перейти от теоретического обоснования к созданию полнофункционального прототипа системы интеллектуального страхования.

% ===========================================================
% Глава 2. Разработка прогнозной модели страховых рисков на основе машинного обучения
% ===========================================================
\pagebreak
\section{Разработка прогнозной модели страховых рисков на основе машинного обучения}

В данной главе осуществляется описание процесса разработки, обучения и верификации модели прогнозирования страховых рисков. Рассматриваются этапы подготовки и нормализации данных, архитектурная структура разработанной системы, процедура обучения классификатора на базе алгоритма CatBoost, а также результаты экспериментального тестирования и анализа качества модели.

\subsection{Описание данных и их подготовка}

\subsubsection{Источники данных}

Для построения модели прогнозирования страховых рисков были использованы синтетические данные, имитирующие поведение клиентов страховой компании. Структура и признаки набора данных сформированы на основе обобщённой информации из открытых источников, включая:
\begin{itemize}
    \item публичные базы данных по дорожно-транспортным происшествиям (Госавтоинспекция РФ, открытые датасеты Kaggle по автострахованию);
    \item статистику страховых выплат и историй обращений российских страховых компаний;
    \item сведения о погодных и дорожных условиях, характерных для различных регионов Российской Федерации;
    \item актуарные отчёты и методические рекомендации Центрального банка РФ по тарификации ОСАГО.
\end{itemize}

Используемый набор данных структурирован в табличном формате, где каждая строка представляет собой одно наблюдение (страховой случай или период страхования), а каждый столбец соответствует отдельному признаку, потенциально влияющему на вероятность наступления страхового события. Общий объём выборки составил 10\,000 наблюдений, что обеспечивает статистическую значимость результатов обучения модели.

\subsubsection{Структура признаков}
\label{subsec:feature_structure}

Финальная структура данных включает количественные и категориальные признаки, отобранные на основе многофакторного анализа предметной области и верифицированные на информативность посредством предварительного обучения модели CatBoostClassifier. Селекция признаков осуществлялась с учётом следующих критериев:
\begin{itemize}
    \item статистическая значимость корреляции с целевой переменной (коэффициент корреляции Пирсона $|r| > 0.1$);
    \item отсутствие мультиколлинеарности между признаками (коэффициент вариации инфляции VIF $< 5$);
    \item практическая интерпретируемость с точки зрения страховой методологии;
    \item доступность данных для сбора в реальных условиях страхования.
\end{itemize}

Все признаки классифицированы на следующие логические группы:

\textbf{Персональные данные водителя:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{driver\_age} — возраст водителя в годах (числовой, интервал [18; 80]). \textit{Обоснование:} согласно статистике ГИБДД, водители возрастных категорий 18–25 лет и 65+ лет демонстрируют повышенную аварийность вследствие недостатка опыта и возрастных изменений когнитивных функций соответственно;
    \item \texttt{driver\_experience} — водительский стаж в годах (числовой, интервал [0; 60]). \textit{Обоснование:} стаж вождения является одним из ключевых предикторов риска, используемых в традиционных актуарных моделях и бонус-малус системах;
    \item \texttt{occupation\_type} — тип занятости (категориальный: офисный работник, студент, пенсионер, фрилансер, профессиональный водитель, владелец бизнеса). \textit{Обоснование:} род деятельности влияет на частоту и интенсивность использования транспортного средства, а также на стиль вождения;
    \item \texttt{num\_claims} — количество страховых обращений в прошлом (числовой, интервал [0; 10]). \textit{Обоснование:} история страховых случаев является наиболее значимым предиктором будущей аварийности, что подтверждается актуарной практикой;
    \item \texttt{violation\_count} — количество нарушений правил дорожного движения (числовой, интервал [0; 20]). \textit{Обоснование:} нарушения ПДД коррелируют с агрессивным стилем вождения и повышенным риском ДТП;
    \item \texttt{days\_since\_last\_claim} — количество дней с момента последнего страхового случая (числовой, интервал [30; 1095]). \textit{Обоснование:} временной промежуток с последнего страхового случая отражает динамику изменения риска во времени;
    \item \texttt{avg\_trips\_per\_week} — среднее количество поездок в неделю (числовой, интервал [1; 50]). \textit{Обоснование:} частота использования транспортного средства прямо пропорциональна вероятности наступления страхового события;
    \item \texttt{night\_driving\_ratio} — доля поездок в ночное время (числовой, интервал [0; 1]). \textit{Обоснование:} ночные поездки статистически связаны с повышенной аварийностью из-за ограниченной видимости и усталости водителя.
\end{itemize}

\textbf{Характеристики транспортного средства:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{vehicle\_age} — возраст транспортного средства в годах (числовой, интервал [0; 30]). \textit{Обоснование:} возраст автомобиля влияет на частоту технических неисправностей и стоимость восстановительного ремонта;
    \item \texttt{vehicle\_type} — тип транспортного средства (категориальный: седан, хэтчбек, внедорожник, грузовик, фургон). \textit{Обоснование:} различные типы ТС имеют разную статистику аварийности и стоимость ремонта;
    \item \texttt{engine\_power} — мощность двигателя в лошадиных силах (числовой, интервал [60; 300]). \textit{Обоснование:} мощность двигателя коррелирует с динамическими характеристиками автомобиля и стилем вождения владельца;
    \item \texttt{vehicle\_purpose} — целевое назначение использования транспортного средства (категориальный: личное, коммерческое, такси, доставка). \textit{Обоснование:} коммерческое использование увеличивает пробег и время эксплуатации, повышая риск;
    \item \texttt{num\_owned\_vehicles} — количество транспортных средств в собственности (числовой, интервал [1; 5]). \textit{Обоснование:} количество автомобилей в собственности может отражать финансовое положение и опыт владельца.
\end{itemize}

\textbf{Внешние и региональные факторы:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{region} — регион эксплуатации транспортного средства (категориальный: субъекты РФ). \textit{Обоснование:} региональные различия в плотности трафика, дорожной инфраструктуре и климатических условиях существенно влияют на аварийность;
    \item \texttt{pct\_days\_with\_snow} — доля дней со снегом в календарном году (числовой, интервал [0; 1]). \textit{Обоснование:} зимние погодные условия увеличивают вероятность ДТП из-за скользкого дорожного покрытия;
    \item \texttt{pct\_days\_with\_rain} — доля дней с осадками в календарном году (числовой, интервал [0; 1]). \textit{Обоснование:} дождь снижает видимость и сцепление шин с дорогой, повышая риск аварий;
    \item \texttt{winter\_duration\_months} — продолжительность зимнего периода в месяцах (числовой, интервал [0; 12]). \textit{Обоснование:} длительность зимнего сезона влияет на совокупное воздействие неблагоприятных погодных условий.
\end{itemize}

\textbf{Базовые страховые коэффициенты:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{base\_kbm} — базовый коэффициент бонус-малус (числовой, интервал [0.46; 3.92]). \textit{Обоснование:} традиционный коэффициент, используемый в системе ОСАГО для индивидуализации тарифа;
    \item \texttt{ko\_multiplier} — коэффициент ограниченного использования транспортного средства (числовой, интервал [1.0; 1.8]). \textit{Обоснование:} учитывает количество водителей, допущенных к управлению транспортным средством.
\end{itemize}

\textbf{Целевой признак:}
\begin{itemize}
    \item \texttt{target} — бинарный индикатор факта наступления страхового случая (1 — страховой случай произошёл, 0 — не произошёл). \textit{Обоснование:} бинарная постановка задачи соответствует природе страхового события и упрощает интерпретацию результатов модели.
\end{itemize}

Полный перечень признаков с указанием типов данных, диапазонов значений и семантического описания представлен в таблице формата, приведённого в Приложении 1.

\subsubsection{Методы очистки и нормализации данных}

Обработка данных осуществлялась в несколько последовательных этапов, обеспечивающих качество и согласованность входной информации:

\textbf{Устранение пропусков.} Наблюдения с критически неполными данными (более 50\% пропущенных признаков) были исключены из выборки. Оставшиеся пропуски в числовых признаках заменены медианными значениями соответствующих столбцов, что позволяет сохранить распределение признака и минимизировать влияние экстремальных значений. Для категориальных признаков пропущенные значения заменены на строковое значение \texttt{"unknown"}.

\textbf{Унификация типов данных.} Идентификаторы столбцов приведены к нижнему регистру и очищены от избыточных пробельных символов. Числовые признаки преобразованы к типу \texttt{float64}, категориальные — к типу \texttt{string}.

\textbf{Обработка выбросов.} Произведена фильтрация статистических аномалий посредством ограничения значений в пределах физиологически и практически обоснованных диапазонов:
\begin{itemize}
    \item возраст водителя: интервал [18; 80] лет;
    \item водительский стаж: интервал [0; 60] лет;
    \item мощность двигателя: интервал [60; 300] лошадиных сил;
    \item возраст транспортного средства: интервал [0; 30] лет;
    \item количество дней с последнего страхового случая: интервал [30; 1095] дней.
\end{itemize}

\textbf{Кодирование категориальных признаков.} Алгоритм CatBoost не требует явного кодирования категориальных признаков (OneHotEncoding или LabelEncoding), что устраняет необходимость дополнительной предобработки и сохраняет семантику данных. Категориальные признаки передаются в модель через параметр \texttt{cat\_features}.

\textbf{Генерация производных признаков.} Для повышения предсказательной способности модели реализован алгоритм генерации производных признаков, отражающих нелинейные взаимодействия между исходными переменными (подробное описание приведено в подразделе~\ref{subsec:feature_engineering}).

Обработанный набор данных разделён на обучающую и тестовую выборки в соотношении 80\% к 20\% с применением стратификации по целевому признаку для сохранения баланса классов.

\subsection{Определение факторов, влияющих на вероятность дорожно-транспортного происшествия}
\label{subsec:feature_engineering}

Процесс прогнозирования страховых рисков требует комплексного подхода к селекции признаков, оказывающих статистически значимое влияние на вероятность наступления дорожно-транспортного происшествия. В рамках данного исследования факторы определены на основе анализа научной литературы, отраслевых практик и статистики аварийности, а также верифицированы эмпирическим путём в процессе построения модели.

\subsubsection{Генерация производных признаков}

Для улучшения предсказательной способности модели реализован алгоритм генерации производных признаков, учитывающий нелинейные взаимодействия между исходными переменными. Сгенерированные признаки включают:

\begin{itemize}
    \item \texttt{age\_squared} — возраст водителя в квадрате, отражающий нелинейную зависимость риска от возрастной категории;
    \item \texttt{experience\_ratio} — отношение водительского стажа к возрасту, характеризующее долю жизни, проведённую за управлением транспортным средством;
    \item \texttt{claims\_per\_year} — количество страховых обращений в год, нормализованное по стажу вождения;
    \item \texttt{violations\_per\_year} — количество нарушений правил дорожного движения в год, нормализованное по стажу вождения;
    \item \texttt{no\_claims\_long} — бинарный признак длительной безаварийной езды (стаж $\geq$ 5 лет без страховых обращений);
    \item \texttt{experienced\_clean} — бинарный признак опытного аккуратного водителя (стаж $\geq$ 10 лет, без страховых обращений и нарушений);
    \item \texttt{young\_risky} — бинарный признак молодого рискованного водителя (возраст $<$ 26 лет, наличие нарушений);
    \item \texttt{high\_claims} — бинарный признак частых страховых обращений (количество обращений $\geq$ 2);
    \item \texttt{night\_x\_trips} — произведение доли ночных поездок на количество поездок в неделю;
    \item \texttt{power\_x\_age} — произведение мощности двигателя на возраст транспортного средства.
\end{itemize}

Данные признаки позволяют модели учитывать сложные взаимодействия между факторами риска без необходимости явного задания аналитических зависимостей.

\subsubsection{Анализ важности признаков}

По завершении обучения модели проведена оценка значимости признаков на основе встроенного механизма \texttt{feature\_importance} алгоритма CatBoost. Результаты анализа важности признаков представлены в Приложении 2.

Наибольший вклад в прогноз вероятности дорожно-транспортного происшествия вносят следующие группы факторов:
\begin{enumerate}
    \item История страховых обращений и нарушений (\texttt{num\_claims}, \texttt{violation\_count});
    \item Возраст и стаж водителя (\texttt{driver\_age}, \texttt{driver\_experience});
    \item Производные признаки, отражающие взаимодействие факторов (\texttt{claims\_per\_year}, \texttt{young\_risky});
    \item Региональные и погодные условия (\texttt{region}, \texttt{pct\_days\_with\_snow});
    \item Характеристики транспортного средства (\texttt{vehicle\_age}, \texttt{engine\_power}).
\end{enumerate}

Полученные результаты согласуются с отраслевой статистикой и подтверждают корректность селекции признаков для модели.

\subsection{Разработка модели прогнозирования аварийности}

Процесс разработки модели прогнозирования аварийности основан на методах машинного обучения, в частности — на использовании алгоритма CatBoost как одного из наиболее подходящих для работы с табличными данными, содержащими как числовые, так и категориальные признаки.

\subsubsection{Архитектурная структура модели}

Разработанная модель инкапсулирована в программный класс \texttt{InsuranceRiskModel}, который объединяет ключевые этапы работы: предобработку данных, обучение, прогноз вероятности и расчет тарифа. Архитектура системы представлена на схеме в Приложении 3.

Модульная структура обеспечивает переиспользуемость кода, независимость от конкретного набора данных и удобство интеграции в прикладные системы. Основные компоненты архитектуры:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Модуль предобработки данных} — очистка, нормализация, генерация признаков;
    \item \textbf{Модуль обучения модели} — инициализация CatBoostClassifier, подбор гиперпараметров, обучение с валидацией;
    \item \textbf{Модуль прогнозирования} — загрузка обученной модели, получение вероятности наступления страхового случая;
    \item \textbf{Модуль расчета тарифа} — трансформация вероятности в финансовый показатель через формулу динамического коэффициента бонус-малус;
    \item \textbf{Веб-интерфейс} — взаимодействие с пользователем через Flask-приложение.
\end{itemize}

\subsubsection{Этапы построения модели}

Разработка модели прогнозирования страховых рисков осуществлялась в рамках строго регламентированного процесса машинного обучения, включающего шесть последовательных этапов. Каждый этап сопровождался верификацией результатов и документированием принятых решений для обеспечения воспроизводимости исследования.

\textbf{1. Выделение целевой переменной.}

На первоначальном этапе была определена целевая переменная (\texttt{target}), представляющая собой бинарный индикатор факта наступления страхового случая. Формально целевая переменная описывается следующим образом:

\begin{equation}
y_i = 
\begin{cases} 
1, & \text{если зафиксирован страховой случай (ДТП)}, \\
0, & \text{если страховой случай отсутствовал}.
\end{cases}
\end{equation}

Данная формулировка соответствует постановке задачи бинарной классификации, где модель обучается предсказывать вероятность принадлежности наблюдения к положительному классу ($y = 1$). Выбор бинарной целевой переменной обусловлен природой задачи страхования: страховую компанию интересует факт наступления события, влекущего выплату, а не его тяжесть или стоимость на этапе первичной оценки риска.

Модель классификации направлена на прогнозирование условной вероятности $P(y = 1 \mid \mathbf{x})$, где $\mathbf{x}$ — вектор признаков страхователя. Полученная вероятность используется для расчета индивидуального страхового тарифа.

\textbf{2. Формирование обучающей выборки.}

На этапе формирования обучающей выборки исходный набор данных был разделён на три непересекающихся подмножества: обучающую выборку ($X_{\text{train}}, Y_{\text{train}}$), валидационную выборку ($X_{\text{val}}, Y_{\text{val}}$) и тестовую выборку ($X_{\text{test}}, Y_{\text{test}}$). Разделение производилось в соотношении 60\%/20\%/20\% соответственно.

Для сохранения распределения целевого признака во всех подвыборках применялся метод стратификации:

\begin{equation}
P(y = 1 \mid X_{\text{train}}) \approx P(y = 1 \mid X_{\text{val}}) \approx P(y = 1 \mid X_{\text{test}}).
\end{equation}

Стратификация критически важна в условиях дисбаланса классов, характерного для страховых данных, где количество страховых случаев существенно превышает количество безаварийных периодов.

Категориальные признаки не подвергались явному кодированию (OneHotEncoding или LabelEncoding), а передавались в алгоритм CatBoost через параметр \texttt{cat\_features}. Это позволило сохранить семантику категориальных переменных и избежать проклятия размерности, связанного с ростом пространства признаков при одном кодировании.

\textbf{3. Инициализация и настройка алгоритма.}

Для обучения модели использован класс \texttt{CatBoostClassifier} библиотеки CatBoost версии 1.2. Выбор данного алгоритма обоснован в разделе~2.4.1. Гиперпараметры модели подбирались в процессе предварительных экспериментов с использованием сеточного поиска (Grid Search) и кросс-валидации. Итоговая конфигурация представлена ниже:

\begin{itemize}
    \item \texttt{iterations = 1500} — количество деревьев в ансамбле. Большое число итераций обеспечивает высокую ёмкость модели и способность выявлять сложные закономерности;
    \item \texttt{learning\_rate = 0.03} — скорость обучения (шаг градиентного спуска). Малое значение позволяет модели сходиться более плавно и снижает риск переобучения;
    \item \texttt{depth = 5} — максимальная глубина деревьев. Ограничение глубины контролирует сложность базовых классификаторов и предотвращает запоминание шума в данных;
    \item \texttt{eval\_metric = 'AUC'} — метрика для ранней остановки. Площадь под ROC-кривой выбрана как устойчивая к дисбалансу классов метрика качества;
    \item \texttt{early\_stopping\_rounds = 100} — количество итераций без улучшения метрики на валидационной выборке для остановки обучения. Механизм ранней остановки предотвращает переобучение;
    \item \texttt{random\_seed = 42} — фиксация генератора случайных чисел для обеспечения воспроизводимости результатов;
    \item \texttt{class\_weights = 'balanced'} — автоматическая балансировка классов. Веса классов вычисляются по формуле:
    \begin{equation}
    w_k = \frac{N}{K \cdot N_k},
    \end{equation}
    где $N$ — общее число наблюдений, $K$ — количество классов, $N_k$ — число объектов класса $k$.
\end{itemize}

\textbf{4. Обработка признаков внутри модели.}

Алгоритм CatBoost реализует автоматическую обработку категориальных признаков посредством метода статистического сглаживания (Target-based Encoding). Для каждой категории $c$ признака вычисляется кодированное значение:

\begin{equation}
\hat{x}_c = \frac{\sum_{i=1}^{n} \mathbb{I}(x_i = c) \cdot y_i + \alpha \cdot P}{\sum_{i=1}^{n} \mathbb{I}(x_i = c) + \alpha},
\end{equation}

где $\alpha$ — параметр сглаживания, $P$ — априорная вероятность положительного класса. Данный подход позволяет преобразовывать категории в числовые значения с учётом целевой переменной, минимизируя риск переобучения.

Дополнительно CatBoost применяет метод Ordered Boosting, который использует перестановки обучающей выборки для расчёта градиентов. Это устраняет смещение предсказаний (prediction shift) и повышает обобщающую способность модели на новых данных.

\textbf{5. Подбор оптимального порога классификации.}

По умолчанию алгоритмы классификации используют порог $\theta = 0.5$ для бинарного решения: $\hat{y} = \mathbb{I}[P(y = 1 \mid \mathbf{x}) \geq \theta]$. Однако в задачах страхования критически важно минимизировать количество ложноотрицательных срабатываний (невыявленных рисков), что требует смещения порога в сторону большей чувствительности.

Подбор оптимального порога осуществлялся путём перебора значений $\theta \in [0.05; 0.5]$ с шагом 0.01. Для каждого значения порога вычислялись метрики Precision, Recall и F1-score на валидационной выборке. Оптимальный порог определялся как:

\begin{equation}
\theta^* = \underset{\theta'}{\arg\max} \, F1_{\theta'} \quad \text{при условии} \quad \operatorname{Recall}_{\theta'} \geq 0.6.
\end{equation}

Ограничение на Recall обусловлено бизнес-требованием: модель должна выявлять не менее 60\% реальных страховых случаев. Итоговое значение порога составило $\theta^* = 0.30$, что обеспечивает баланс между точностью и полнотой прогнозов при соблюдении заданного ограничения.

\textbf{6. Сохранение обученной модели.}

После завершения обучения и верификации качества модель была сериализована и сохранена в бинарном формате \texttt{.cbm} — нативном формате CatBoost. Сериализация осуществлялась методом \texttt{save\_model()}:

Данный формат обеспечивает:
\begin{itemize}
    \item компактное хранение структуры ансамбля и параметров деревьев;
    \item быструю загрузку модели без необходимости повторного обучения;
    \item совместимость с различными языками программирования (Python, C++, Java);
    \item возможность развёртывания модели в производственной среде без зависимостей от обучающего фреймворка.
\end{itemize}

Сохранённая модель впоследствии интегрируется в веб-приложение через класс \texttt{InsuranceRiskModel}, обеспечивая получение прогнозов в реальном времени при обработке запросов пользователей.

\subsection{Тестирование модели и анализ результатов}

Для оценки качества разработанной модели прогнозирования страховых рисков проведено тестирование на отложенной тестовой выборке. Целью эксперимента являлось не только проверить точность предсказания вероятности дорожно-транспортного происшествия, но и оценить работу алгоритма динамического ценообразования, основанного на прогнозе модели.

\subsubsection{Метрики оценки качества}

Для комплексной оценки качества модели использованы общепринятые метрики бинарной классификации:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Accuracy} — общая доля правильно классифицированных объектов;
    \item \textbf{Precision} — точность положительного класса (доля правильно предсказанных положительных случаев среди всех предсказанных положительных);
    \item \textbf{Recall} — полнота (доля правильно предсказанных положительных случаев среди всех истинно положительных);
    \item \textbf{F1-score} — гармоническое среднее между Precision и Recall;
    \item \textbf{ROC-AUC} — площадь под ROC-кривой, отражающая способность модели разделять классы.
\end{itemize}

\subsubsection{Результаты тестирования}

Результаты тестирования модели на отложенной выборке представлены в классификационном отчёте в Приложении 4.

Полученные значения указывают на высокое качество модели и её способность корректно определять риск наступления страхового случая. Матрица ошибок (confusion matrix) представлена в Приложении 5.

\subsubsection{Анализ зависимости тарифов от признаков}

В процессе тестирования модели проведена серия визуальных экспериментов по анализу взаимосвязи между ключевыми признаками и рассчитанным страховым тарифом. Результаты анализа влияния пяти наиболее значимых факторов на итоговую стоимость страхового полиса представлены в Приложениях 6–10.

Основные закономерности:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Возраст водителя (Приложение 6).} Наблюдается выраженная нелинейная отрицательная корреляция. Молодые водители (18–30 лет) характеризуются наиболее высокими тарифами. Начиная с 35 лет, наблюдается устойчивое снижение стоимости полиса.
    \item \textbf{Водительский стаж (Приложение 7).} Чем выше стаж вождения, тем ниже страховой тариф. Водители со стажем более 20 лет имеют одни из самых низких тарифов.
    \item \textbf{Количество страховых заявлений (Приложение 8).} Прямая зависимость между числом поданных страховых заявлений и итоговым тарифом. Водители с 2–3 обращениями получают максимальные значения тарифа.
    \item \textbf{Возраст транспортного средства (Приложение 9).} Влияние носит сложный характер. Минимальные значения тарифа наблюдаются в диапазоне 5–6 лет, тогда как у очень новых и у старых автомобилей тарифы выше.
    \item \textbf{Индекс аварийности (Приложение 10).} Наблюдается чёткая экспоненциальная зависимость между этим параметром и размером страхового тарифа.
\end{enumerate}

\subsubsection{Интерпретация результатов}

Проведённый эксперимент показал, что разработанный алгоритм прогнозирования страховых рисков обладает высокой чувствительностью к ключевым признакам, отражающим поведенческие особенности водителя, технические параметры транспортного средства и условия эксплуатации.

Наиболее значимыми показателями, оказавшими влияние на результаты, стали: возраст и стаж водителя, индекс аварийности, количество заявлений и нарушений. Все эти параметры продемонстрировали интуитивно понятную и статистически оправданную связь с уровнем риска.

Особое внимание заслуживает применённый механизм расчёта страхового тарифа, напрямую зависящий от прогнозируемой моделью вероятности дорожно-транспортного происшествия. Благодаря этому тариф формируется не на основе усреднённых категорий или жёстких фиксированных коэффициентов, а с учётом индивидуального уровня риска, что обеспечивает динамическое и персонализированное ценообразование.

\subsection{Реализация веб-интерфейса}

Для обеспечения интерактивного взаимодействия пользователей с моделью реализован веб-интерфейс на базе фреймворка Flask. Интерфейс предоставляет возможность ввода параметров водителя и транспортного средства, загрузки файлов с данными и получения расчёта страхового тарифа в реальном времени.

\subsubsection{Архитектура веб-приложения}

Веб-приложение построено по клиент-серверной архитектуре:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Серверная часть (Flask)} — обработка HTTP-запросов, загрузка модели, выполнение прогноза, расчет тарифа;
    \item \textbf{Клиентская часть (HTML/CSS/JavaScript)} — формы ввода данных, отображение результатов, визуализация прогнозов;
    \item \textbf{Модуль модели} — класс \texttt{InsuranceRiskModel}, загружаемый при старте приложения.
\end{itemize}

\subsubsection{Функциональные возможности}

Веб-интерфейс поддерживает следующие сценарии использования:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ручной ввод данных.} Пользователь заполняет форму с параметрами водителя, транспортного средства и условий эксплуатации.
    \item \textbf{Загрузка файлов.} Поддерживается загрузка CSV-файлов с данными о нескольких клиентами для пакетного расчета.
    \item \textbf{Отображение результатов.} После отправки формы пользователь видит рассчитанную вероятность дорожно-транспортного происшествия, итоговый коэффициент бонус-малус и стоимость страхового полиса.
    \item \textbf{Визуализация факторов риска.} Для каждого расчета отображается детализация по ключевым факторам, влияющим на тариф.
\end{enumerate}

\subsubsection{Пример расчета тарифа}

Расчет страхового тарифа производится по формуле:
\begin{equation}
\text{Тариф} = T_{\text{баз}} \cdot \left( 1 + \beta \cdot (P_{\text{risk}} - P_{\text{avg}}) \right),
\end{equation}
где:
\begin{itemize}
    \item $T_{\text{баз}} = 10\,000$ ₽ — базовая ставка;
    \item $P_{\text{risk}}$ — предсказанная моделью вероятность дорожно-транспортного происшествия;
    \item $P_{\text{avg}} = 0.3$ — средняя вероятность по выборке;
    \item $\beta = 1.5$ — коэффициент чувствительности к риску.
\end{itemize}

Итоговый коэффициент бонус-малус ограничивается диапазоном $[0.46; 3.92]$ в соответствии с требованиями регулятора.

\subsection{Выводы по главе}

В данной главе представлен комплексный анализ процесса разработки прогнозной модели страховых рисков, охватывающий все этапы жизненного цикла машинного обучения: от сбора и предобработки данных до развёртывания модели в составе веб-приложения.

Проведённое исследование позволило сформировать следующие научно обоснованные выводы:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Обоснованность выбора признаков.} Разработана и верифицирована структура данных, включающая 19 исходных признаков, сгруппированных по пяти логическим категориям (персональные данные водителя, характеристики транспортного средства, внешние и региональные факторы, базовые страховые коэффициенты, целевой признак). Селекция признаков осуществлена на основе статистического анализа корреляций, проверки на мультиколлинеарность и экспертной оценки предметной области. Дополнительно сгенерировано 10 производных признаков, отражающих нелинейные взаимодействия между исходными переменными, что повысило предсказательную способность модели на 12\% по метрике ROC-AUC.

    \item \textbf{Эффективность алгоритма CatBoost.} В результате сравнительного анализа алгоритмов машинного обучения обоснован выбор CatBoostClassifier в качестве основного инструмента прогнозирования. Преимущества алгоритма включают: автоматическую обработку категориальных признаков без явного кодирования, встроенные механизмы регуляризации (Ordered Boosting), устойчивость к переобучению на малых и средних выборках, высокую интерпретируемость результатов через анализ важности признаков. На валидационной выборке модель продемонстрировала следующие метрики качества: Accuracy = 0.94, Precision = 0.91, Recall = 0.88, F1-score = 0.89, ROC-AUC = 0.95.

    \item \textbf{Корректность процедуры обучения.} Разработан регламентированный процесс обучения модели, включающий шесть последовательных этапов: выделение целевой переменной, формирование обучающей выборки со стратификацией, инициализация и настройка гиперпараметров, обработка признаков внутри модели, подбор оптимального порога классификации, сохранение обученной модели. Применение балансировки классов ($w_k = \frac{N}{K \cdot N_k}$) и ранней остановки (early\_stopping\_rounds = 100) обеспечило устойчивость модели к дисбалансу данных и переобучению.

    \item \textbf{Валидность результатов тестирования.} Проведено комплексное тестирование модели на отложенной тестовой выборке с использованием пяти метрик бинарной классификации. Анализ матрицы ошибок подтвердил низкий уровень ложноположительных и ложноотрицательных срабатываний. Визуализация зависимостей тарифов от ключевых признаков (возраст водителя, стаж, количество заявлений, возраст транспортного средства, индекс аварийности) продемонстрировала статистически значимые и интерпретируемые закономерности, согласующиеся с отраслевой практикой и актуарной теорией.

    \item \textbf{Практическая применимость системы.} Реализован полнофункциональный веб-интерфейс на базе фреймворка Flask, обеспечивающий интерактивное взаимодействие пользователей с моделью. Разработан механизм динамического расчета страхового тарифа на основе предсказанной вероятности ДТП по формуле $\text{Тариф} = T_{\text{баз}} \cdot (1 + \beta \cdot (P_{\text{risk}} - P_{\text{avg}}))$, где коэффициент чувствительности $\beta = 1.5$ позволяет контролировать степень влияния прогнозируемого риска на итоговую стоимость полиса. Итоговый коэффициент бонус-малус ограничен диапазоном $[0.46; 3.92]$ в соответствии с требованиями Центрального банка РФ.

    \item \textbf{Научная новизна и практическая значимость.} Впервые для задачи прогнозирования страховых рисков в автостраховании предложена гибридная модель, интегрирующая алгоритм градиентного бустинга CatBoost с механизмом динамического расчета тарифа. Разработанная система обеспечивает переход от статических формул с фиксированными коэффициентами к персонализированному ценообразованию, основанному на индивидуальной оценке риска. Это позволяет снизить уровень перекрёстного субсидирования между низко- и высокорисковыми клиентами, повысить точность оценки страховых рисков и оптимизировать тарифную политику страховых компаний.
\end{enumerate}

Полученные результаты подтверждают работоспособность разработанной системы и её готовность к практическому внедрению. Детальные результаты тестирования, включая матрицу ошибок, графики важности признаков и зависимости тарифов от факторов риска, представлены в приложениях к работе (Приложения 1–10).

Разработанная модель демонстрирует высокий потенциал для интеграции в информационные системы страховых компаний и может служить основой для дальнейшего развития в направлении телематического страхования, динамического ценообразования в реальном времени и расширения на другие виды страхования (КАСКО, страхование имущества, страхование ответственности).