\section*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}

В рамках данной выпускной квалификационной работы была разработана и протестирована интеллектуальная система прогнозирования страховых рисков и персонализированного расчета тарифов для автострахования. Проведенное исследование показало, что традиционные, на данный момент используемые, актуарные формулы и дискретные системы бонус-малус имеют серьезные ограничения, а именно: они предполагают линейную независимость факторов риска и не способны гибко адаптироваться к реальным поведенческим паттернам водителей. Переход к вероятностному подходу, основанному на машинном обучении, позволяет преодолеть эти недостатки и обеспечить непрерывную, индивидуальную оценку риска.

Для построения прогнозной модели был выбран алгоритм градиентного бустинга CatBoost, который, в свою очередь, показал высокую эффективность при работе со смешанными типами данных. В работе был сформирован и очищен датасет из 10 000 наблюдений, включающий не только стандартные анкетные данные, но и телематические показатели, а также региональные погодные условия. Важным этапом стала генерация производных признаков, например, отношения стажа к возрасту или частоты ночных поездок, которая помогла модели выявить скрытые нелинейные зависимости между факторами. 

Итоговые метрики модели подтверждают ее высокую надежность: точность классификации составила 0.9675, а полнота достигла 0.9970. Высокий показатель полноты критически важен для страхового бизнеса, так как означает, что система практически не пропускает реальные риски. Площадь под ROC-кривой, равная 0.9919 свидетельствует о том, что модель отлично разделяет клиентов на группы с разным уровнем опасности.

На основе предсказанной вероятности ДТП был создан алгоритм динамического расчета коэффициента бонус-малус. Вместо жестких дискретных шагов традиционной системы, тариф теперь плавно адаптируется под индивидуальный риск конкретного водителя. Вся вычислительная логика была реализована в виде полноценного веб-приложения на базе микрофреймворка Flask. Система включает адаптивный интерфейс для ввода данных, возможность загрузки телематических CSV-файлов и экспорт результатов в форматах PDF, CSV и PNG. Комплексное тестирование подтвердило, что приложение стабильно работает во всех основных браузерах, корректно обрабатывает ошибки ввода и выдерживает проверку граничными значениями.

Практическая ценность работы заключается в создании готового программного прототипа, который страховые компании могут использовать для перехода к справедливому, обоснованному ценообразованию. Внедрение подобной системы снижает эффект перекрестного субсидирования, при котором аккуратные водители фактически платят за рискованных, и делает тарифы более прозрачными и понятными для клиентов.

Перспективы дальнейшего развития разработанной системы связаны с несколькими стратегическими направлениями. Приоритетным вектором модернизации выступает интеграция с внешними телематическими интерфейсами и мобильными платформами для непрерывного мониторинга поведенческих паттернов вождения в режиме реального времени, что обеспечит переход к полноценной реализации парадигмы Usage-Based Insurance. Наряду с этим, заложенная модульная архитектура программного комплекса обуславливает высокую масштабируемость решения, позволяя адаптировать алгоритмическое ядро для смежных сегментов рынка, включая добровольное страхование транспортных средств (КАСКО) и страхование имущества. В качестве перспективного направления совершенствования вычислительного блока представляется целесообразным внедрение архитектур глубокого обучения, что позволит расширить спектр обрабатываемой информации за счет анализа неструктурированных данных.

Таким образом, поставленная цель исследования достигнута в полном объеме. Теоретическое обоснование ограничений классических актуарных моделей послужило основой для проектирования и программной реализации интеллектуальной системы, эмпирическая апробация которой подтверждает высокую эффективность методов машинного обучения в задачах динамического ценообразования и персонализированной оценки страховых рисков.
